재발굴 금관총, 일제 때 확인 못한 돌무지 구조 확인
경주 금관총에서 신라시대 유리그릇 파편 및 은제 허리띠 장식을 새롭게 발굴했다.
국립중앙박물관과 국립경주박물관은 지난 3월부터 금관총에 대한 정식 발굴조사를 시작한 결과 유리그릇, 은제 허리띠 장식, 유리구슬, 금실, 달개 장식이 달린 금실과 같은 부장품을 찾아냈다고 23일 밝혔다. 금관총은 신라 고분 최초로 금관이 나오는 등 수만점의 유물이 출토됐으나 일제강점기였던 1921년 경주경찰서장 등 비전문가들이 유물을 주워 담았던 부실한 발굴이었다. 이번 발굴은 해방 이후 축적된 우리 학계의 연구 성과를 바탕으로 90여년 만에 직접 조사했다는 점에서 의미가 크다.
특히 고대 사회에서 황금에 버금가는 귀중한 재료인 유리그릇의 파편을 발굴한 것은 학술적으로 의미가 크다. 비록 작은 조각만이 발견했지만 코발트색의 유리그릇 파편은 일제 당시 금관총 발굴 보고서에 없는 것으로 새롭게 확인된 부장품이다. 이 외에도 은제 허리띠 장식 일부와 유리구슬, 금실, 달개 장식이 달린 금실과 같은 부장품이 새로 나왔다.
아울러 일제가 완전히 조사하지 못했던 금관총의 돌무지 구조도 확인했다. 발굴조사단은 돌무지 구조의 평면 형태가 모서리를 없앤 한 변 20m의 네모 형태임을 확인하고 돌무지를 쌓기 전 목조가구(나무를 이용해 기둥을 세우고 가로를 연결해 바둑판 모양의 틀) 시설을 한 흔적을 발견했다. 고신라시대 왕족을 비롯한 최고 지배층 무덤인 적석목곽분(돌무지덧널무덤)에서 이런 목가구가 출현하기는 인근 대릉원 지역 황남대총에 이어 두 번째다. 목가구의 정확한 기능은 추후 다른 곳의 발굴 성과를 지켜보고 비교해봐야 할 것으로 보인다.
이 무덤은 5세기 말~6세기 초에 만들어졌으며 왕을 비롯한 당시 신라 최고위급 인물이 묻힌 거대 봉분 갖춤 지상식 돌무지 나무덧널 무덤(적석목곽묘)이다. 1921년 조선총독부에 의한 조사 당시 이미 봉분 상당 부분이 없어진 금관총은 이번 조사 결과 경주분지 일대 다른 적석목곽분과 마찬가지로 망자와 부장품을 지하에 묻지 않고, 지상에 나무덧널을 만들어 놓고 그 주변으로 망자와 부장품을 넣는 장례를 치른 다음에 나무덧널 위와 사방 주위를 큰 강돌로 두껍게 쌓은 것으로 드러났다. 이런 구조로 드러난 신라시대 지상식 돌무지 나무덧널 무덤으로는 서봉총, 황남대총, 천마총 등이 있다.
또 이번 조사에서는 돌무지 단면 형태가 50도 정도 경사의 사다리꼴 형태임을 밝혀냈다. 1921년 조사했던 일본 학자들은 덧널이 하나인 단곽식이며, 크기는 길이 4.8m, 너비 2.1m 정도라고 했지만 이번 발굴에서 나무덧널 아래 깔린 자갈층 범위가 길이 5.7m, 너비 3.0m 정도로 드러나 나무덧널은 이보다 더 큰 것으로 밝혀졌다. 조사단은 “덧널 숫자도 과거 보고서 내용 재검토와 발굴 성과를 고려한 결과 2개, 즉 이중곽일 수도 있음을 추정할 수 있었다”고 밝혔다.
금관총은 일제강점기인 1921년 9월 경주 노서리의 한 주택을 수리하다가 우연히 신라시대 금관이 출토되어 세상을 놀라게 한 무덤이다. 그러나 일제가 금관총을 체계적으로 조사하지 못해 매우 중요한 신라 고분임에도 최근까지 학술 자료로 활용하기 어려웠다. 국립중앙박물관 김대환 학예연구사는 “발굴 종료 후 국립경주박물관과 함께 금관총 종합보고서를 발간해 발굴 성과를 공개할 예정”이라며 “내년에는 서봉총을 발굴할 계획”이라고 밝혔다.